<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-09-28T22:55:16+08:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">不成文</title><subtitle>生而为人</subtitle><author><name>凋寒</name></author><entry><title type="html">鬼笔先生</title><link href="http://localhost:4000/2017/03/14/ghost-pen/" rel="alternate" type="text/html" title="鬼笔先生" /><published>2017-03-14T14:55:00+08:00</published><updated>2017-03-14T14:55:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/03/14/ghost-pen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/03/14/ghost-pen/">&lt;p&gt;「据说，那鬼笔先生是世家之后，家风犹存，写得一手好字，奈何家境清寒，便在襄阳城里，搬了一张书案，日日以卖字为生。大多数时，给那些三教九流不识得字的人写写家书，也有的时候为那么些个大户人家抄抄书。话说，有一日，鬼笔先生替一位唤阮娘的小娘子送家书给岳阳的父母，路过一处坟茔，谁知，那坟墓一个雷劈下来，竟然裂出一道黑黝黝的缝隙来，缝隙里伸出一只骷髅手，手上就横握着那支笔，骷髅屈不起手指，反倒像是要举着那支笔托到空中去。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「那时，阴风怒号，狂风大作，这荒山野岭，竟是要下起一场泼天大雨来。鬼笔先生看着点点鬼火聚在那坟墓旁边，像是捂着什么似的发亮。他一点也不害怕，接过了那支笔，只匆匆忙忙下了山避雨去。等到回程，他又路过了那处荒山，只见青天白日，哪有什么墓……」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里是洛阳城外的一处长亭，来来往往的过客在这里歇脚，便有说书人和卖凉茶卖酒的聚在这里，使得旅人能够歇歇脚喂喂马。在长亭的角落里，一个清瘦的灰衣年轻人放下自己的书匮，要了一碗茶水，付了一点钱，避开阳光坐在褪了黑漆的栏杆上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;听得说书人说着这些真真假假、添油加醋的传闻，只是无奈地笑笑，捧着一只豁了口的黑陶碗，用双唇吹开一碗的涟漪。热气消散在空气里。不一会儿，一个湛青衣裳的带刀武人进了这处长亭。年轻人扬了扬秀气的眉，目光垂下，仍旧去饮茶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那湛青武人穿着皂靴，暗纹圆领袍子，两侧开衩，露出里面的松绿袴，腰上束着蹀躞带，插着一柄小银刀，并一把鱼皮鞘的长刀。蓝色幞头下的面容仍旧是沉冷的。他一进来，环顾了一圈，便走到那个年轻人身边坐下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一边仍旧是热火朝天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「你们知道，现在江湖上悬红最高的三样东西么？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「现在，江湖上悬红最高的三样东西，不巧，主人都是同一个人。悬红最高的，是鬼笔先生的笔，」他竖起一根手指，身躯微微倾着，脸上也带了一丝狂热，「一万两黄金！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「其次，八千两黄金，」他比了一个八字，「悬的是鬼笔先生的头！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「最次，五千两黄金，」他朝四下笑了笑，「悬的是鬼笔先生写字的那只手！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「鬼笔先生笔不离手，手不离身，身不离头，只要找到鬼笔先生，那就是两万三千两黄金啊！」众人皆啧啧赞叹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「嘿！——不知道这等好事可能落到我头上！——若是我见到那鬼笔先生……想来也是个手无缚鸡之力的书生，我就……」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「诶，话可不要说得太满。」说书人微微压低了声音，「这鬼笔先生，身上还带了案子——前几日，据说是范太守的外室死了，范太守接到了一张纸，上面也不知写了什么，竟让范太守发了疯病，大理寺追了下来，正在到处寻鬼笔先生的踪迹呢！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「可是那益阳太守范同温？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「正是！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「啊，我倒一直听说，那范同温是远近闻名的孝子，彩衣娱亲的事不知做了多少。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只这一句，诸人并不说话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年轻人皱了皱眉，喝干了一碗苦茶。他背起书匮，正要走出来，那湛清武人起身，按住了他的肩膀，在他耳边轻轻道，「郗鉴。找个地方说话。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「大理寺陆司直，你跟了我一路。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出了长亭，两人到了后面的山坡上。风过，竹林发出沙沙声响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郗鉴翻了个白眼，自顾自把双手伸过去，「算了，我打不过你，你绑我去大理寺吧。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陆轻焰不语，「我验过了，阮娘是自杀的，我已经去信给阮娘的家里人了，唯一的问题是范太守。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郗鉴似是无奈，「你去信给她家里人有什么用，她家里人早不要她了，还要给她出丧葬费，哪里肯。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「范太守是如何疯的？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我不知道。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「颖阳张生案、新郑卢生案、鄢陵王公子、扶沟陈吏……还要我再报么？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「不……不必了。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郗鉴眸光转了转，「这范太守么，我不大熟，他有一日来找我，是为了向我求一篇文。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「什么文？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「谒荆王书。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这回陆轻焰沉默了一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「你知道的，我的笔好，一般人看了我的文，是难以拒绝的。倘若是小娘子让我写一篇情书，浪子也立刻回心转意；倘若是公子让我写一篇和诗，花魁也会对他另眼相待；倘若是小人让我写一篇谒文，再中正的清流都会觉得他是个不可多得的人才。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郗鉴笑了笑，那笑从竹林清风之中透过来，爽朗肆意，「我的文可是很贵的。你想看吗？不过，如果是你，我可以送你一篇啊！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郗鉴放下了书匮，从里面拿出了一卷纸，从笔匣里拿出了一只笔。陆轻焰的目光情不自禁地投向了那只笔，乍一看那只是一支挺平常的笔，以湘妃竹为骨，貂毛和翠羽为笔毛。翠羽的蓝光从黑墨之中透过来，陆轻焰一时移不开目光。等到再凝神一瞧，那湘妃竹的泪斑在日光下隐隐流动，透出了陆轻焰熟悉的，血的光芒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郗鉴只寥寥写了几笔，便用书刀裁下，笑眯眯地盯着陆轻焰的表情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陆轻焰接过那张泛黄的麻纸，凝目，心口一痛。天旋地转的世界像是被拔出了池底的塞子一样，漩涡一样吞进他的视角。等到再抬起头，额角已是一层细密的冷汗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郗鉴仍旧是笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陆轻焰摇了摇头，「郗姑娘。」他对郗鉴这恶劣玩笑，仍旧是宽容的。他的声音微微沙哑，「你还是快走吧。——去忘机阁。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郗鉴不可置信地看了他一眼，「那我就不客气了。」她吹了一声口哨，缓缓走上了洛阳城的古道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;十五日后。仍旧是那个长亭。益阳事毕，陆轻焰早已等在那里。古道尽头黄尘漫天，上百骑锦衣呼应着当中紫衣的一骑，绝尘而来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;颜凛空下了马，径直朝挎刀的陆轻焰而来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我听说范同温被流放了？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「是。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那天陆轻焰带着大理寺的人冲进了范府，久病的范老夫人吓得当场去了，在她床下，竟发现了整整四大箱的金银财宝。谁都不知道这件事的起因，仅仅是一个妓女的自杀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——她叫阮娘。她和妹妹幼时逃荒被父母卖了，三年前妹妹不堪忍受，郁郁而亡。阮娘在风月场中的脂粉钱都省下来贴给父母，欢场中，本就活得艰难。谁想到呢，这个范同温，连妓女的钱都贪。加上阮娘的父母一直催信来，让阮娘给弟弟娶亲贴钱。阮娘把毕生积蓄给了范同温，头脑一热一冷过后，终于意识到了这辈子赎身无望，父母又催逼得紧，一个想不开，在一个森冷的夜，将那条夹缬披帛，抛上了房梁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郗鉴多次替阮娘读写家书，不由起了悲悯。欲报复范同温，就用那只鬼笔，让他日日陷于噩梦之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我曾经听说，欧阳平的入室弟子中，有一个姓郗的，大约就是这个郗鉴了罢。」颜凛空慢吞吞地道。他似乎又想起了什么，「我在路上，还听了另一个故事。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;范同温家里是落魄旁支，八岁的时候父亲就死了，靠母亲当街编草鞋为生。后来范同温登科及第，官运日上，终于做了一方太守。或许是年少时的清苦，在成名之后加倍而来。年少时失去什么，便会不断贪求，紧紧握在手里。他母亲这辈子没有什么爱好，吃的都是糠食粗蔬，穿的也都是荆钗布裙，范同温也是一样，吃穿用度都极为简朴，丝衣都没有两件。范母这辈子没有什么享福的乐趣，就是喜欢把金银珠宝压在枕下床下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「那倒是个孝子。」陆轻焰不带感情道，「可惜，他要在八千里外守孝了。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;颜凛空不语。他目光落下，看见了陆轻焰苍白的脸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「你怎么脸色这么不好，可是发生了什么？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陆轻焰摆了摆手，「没事，做了几个噩梦。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「走吧，回去吧。折冲府也巡完了。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「颜凛空！」陆轻焰忽地唤他，「如果你是范同温，你会怎么做？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;颜凛空回头看她，那双黑黑的眸子反而沉了一口气，他拂了拂衣摆，「君子固穷，不如守中。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陆轻焰摇了摇头，低声道，「可惜没人会问阮娘。」&lt;/p&gt;</content><author><name>凋寒</name></author><summary type="html">「据说，那鬼笔先生是世家之后，家风犹存，写得一手好字，奈何家境清寒，便在襄阳城里，搬了一张书案，日日以卖字为生。大多数时，给那些三教九流不识得字的人写写家书，也有的时候为那么些个大户人家抄抄书。话说，有一日，鬼笔先生替一位唤阮娘的小娘子送家书给岳阳的父母，路过一处坟茔，谁知，那坟墓一个雷劈下来，竟然裂出一道黑黝黝的缝隙来，缝隙里伸出一只骷髅手，手上就横握着那支笔，骷髅屈不起手指，反倒像是要举着那支笔托到空中去。」</summary></entry><entry><title type="html">观云记</title><link href="http://localhost:4000/2017/02/23/cloud/" rel="alternate" type="text/html" title="观云记" /><published>2017-02-23T14:55:00+08:00</published><updated>2017-02-23T14:55:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/02/23/cloud</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/02/23/cloud/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://upload-images.jianshu.io/upload_images/2013519-6df1261a9bbe7227.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240&quot; alt=&quot;FullSizeRender.jpg&quot; /&gt;
今天看了一阵子云。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;云真他娘的好看啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看云的时候，要有风。可是这风要来得刚刚好。不舒一点，也不烈一点。不快一点，也不慢一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;太快太烈的话，会有风卷残云的萧杀，太慢的话……看着看着就要睡过去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看云的时候，要有一个好地方。这地方，既不会太热，也不会太冷。有个窗子就刚刚好，最好窗明几净，看得清楚惬意些。最好靠在窗下有张沙发。这沙发最好还是个懒人沙发，像豆沙袋的那种，最没有形状的那种，怎么左挪右摆，都能贴着你的身体，飘飘然就像在云雾里，比较应景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这窗么，还要分南窗和北窗。天晴的时候，适合去北窗，倘使有大太阳，不至于伤了女士们脆嫩的肌肤。天不那么晴的时候，就去南窗，南窗一般造着比北窗宽阔些，可以看个十足的景，要是气候得宜，还能一道看见春日梢头的繁花，一道看见枝叶间飞扑的乳鸟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看云的时候，还最好是一个人。若是两个人，就免不了开始闲聊。聊着聊着，这云也是看不成的。再则，两个人闲聊，喜欢聊着那些趣闻八卦，免不了要拿这些八卦佐茶下酒。茶酒一上来，谁还管云飘来飘去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一个人的时候罢，还得有兴。诗有诗兴，文有文兴，酒有酒兴，云也有云兴。何止要有兴，还要有时间。忙的人抽出时间看云是不大易的，可是闲的人也是不大爱看云的。云太安静，安静得不足以拿来杀时间，但闲的人有闲情，一年下来，总是比忙的人容易专心看一两次云。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://upload-images.jianshu.io/upload_images/2013519-426d117116fa362a.JPG?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240&quot; alt=&quot;IMG_0783.JPG&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今日，看云的只一个我，南窗，天阴，和风，好沙发，还有兴，天时地利人和，正正是好时节。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;没有茶，没有酒，没有聊天的人，只有一扇窗，一窗的云影罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今日观的云有两层，下层云如抹，像是一盒子香粉散出来，美人用指尖轻轻匀开来。上层云如点墨，像是缓带长袍的仙人，一手执了笔，将白云墨点子洒在了天幕上。下层流得快，上层游得缓，这层次感也来得好。只是，不多时，像是被随手抹去的沙画，天空只剩下烟蓝色的幕布了。要等，等到下一批云入画。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下一批云微微染了夕阳的彤色，一阵一阵，如波鳞一般飘过空中。只是这时，我的眼睛却也渐渐阖起了。就那么微微眯着睡了一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://upload-images.jianshu.io/upload_images/2013519-f975e4d5c0bd67ba.JPG?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240&quot; alt=&quot;IMG_0784.JPG&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醒过来。天已经渐次暗了下去。天幕变作蓝莹莹的样子，云反而是上面的剪影了。狗吠起了，它总是在这个时候吠着，生怕别人不知道太阳落了，夜色起了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;路灯也随着狗吠一一亮起。房间里没开灯，路灯白泠泠的光从玻璃窗里透进来，影在晦暗的白壁上。窗框在房子折角出凌厉极了地折了个方向。树影在白壁上披离动漾，和着佛龛前的枝叶影子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也是不错的一幅画。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我，想彻底睡过去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://upload-images.jianshu.io/upload_images/2013519-6bac1ac85b4cca3f.JPG?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240&quot; alt=&quot;IMG_0785.JPG&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>凋寒</name></author><summary type="html">今天看了一阵子云。</summary></entry><entry><title type="html">再创世纪</title><link href="http://localhost:4000/2017/01/28/2nd-Genesis/" rel="alternate" type="text/html" title="再创世纪" /><published>2017-01-28T08:30:31+08:00</published><updated>2017-01-28T08:30:31+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/01/28/2nd-Genesis</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/01/28/2nd-Genesis/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://oace90gvt.bkt.clouddn.com/Light%20Through%20Rain%20Forest%20Tress%20In%20Borneo.jpg&quot; alt=&quot;Light Through Rain Forest Tress In Borneo.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;一&quot;&gt;一&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;上帝拿过月亮放在柴火上，柴火堆里放着一个暖融融的红色的太阳，哔啵哔啵地烧着，他转了转角度，人间夜空上就有了一个亮澄澄的倒影。月亮锅里的水开了，上帝随手抓了一把面下了进去。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;二&quot;&gt;二&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;上帝拿过一把瓜子放在掌心，调整了一下镜子，让冬日里暖融融的太阳泄在自己身上。他拉过小板凳，竹子腿椅划过云彩发出一阵嗑啦声。他嗑哒一声，用牙齿扣开瓜子，微微一拧，果仁就被卷进了唇舌之中。「哎你们听说了吗……最近隔壁有只猴子翻了一个老头子的炼丹炉哈哈哈！」他随手把瓜子壳丢在板凳边儿，撒了一地。入夜了，月亮从另一边升起，一个老婆婆抱怨着把瓜子壳儿照着印迹扫在一起，隔着黝黑的天幕，他们看上去闪闪发光，人类叫他们星辰，汇聚成的样子唤作银河。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「真是哟，你为什么天天要嗑瓜子聊八卦，好好创世不好吗？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「哎呀，你以为我不想吗，当初偷了个懒打了个盹儿，一醒来人类就开始膜拜瓜子壳儿……害我天天嗑瓜子，没嗑他们还不认得夜里的路！……」&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;三&quot;&gt;三&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;上帝摸了摸脑门的汗，撸下来一把的灰……他把扳手和钳子丢到地上，从梯子上下来，随便伸直了腿疲惫地靠着梯子坐着。梯子后的太阳盖着一块降温布，嘴里含着一根长长的温度计，痛苦地红着脸，间歇喷着日珥和太阳风。上帝扇走了额头上的热气，吐着舌头，打算做个风扇……但现在来不及了，最迫在眉睫的是，太阳生病了，他脑袋后面的圣光该怎么办呀……&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;四&quot;&gt;四&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;上帝伸手抓过几朵白云，拧了拧，白云浆果似地挤出了水，他把拧干了的白云冰碴扔回到了天空里，白云碴子在水当当的云雾里荡起了几丝涟漪，便如石子儿般倏忽沉了下去，噼里啪啦落了一阵雨。上帝看了看金灿灿阳光一般的麦子，似乎颇为满意昨天的创造，取了麦芽碾碎，推入月亮锅里轻轻熏烤着。他轻轻挥了挥手，几丝星尘般的光芒沉入了水底。他伸了个懒腰，打算睡个午觉。梦里，他要看看自己创造出了什么，醒来以后，梦就是他自己了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;五&quot;&gt;五&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;上帝哭了，他一不小心打翻了自己的水壶，人间一直一直在下大雨。他已经挖了几天沟沟了，如果他不能把水处理掉，水溢入五湖四海，大雨冲出河道，冲开堤坝，涌向栖息的万事万物，人类就会有一场大灾难。隔壁的那边一个叫女娲的小姑娘已经计划补天了，听说还用上了息壤。——而他简直想一头栽近水里，把水喝光光——反正本来就是他水壶里的水。可是他几次下不去嘴……没办法了，他随便抓住了一个在身边跑的小孩，「你叫什么名字？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我叫诺亚。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「嗷，孩子，你听说诺亚方舟吗？」上帝说出了这四个字，仿佛有魔力一般，什么发生了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「没听过……」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;忽地一个浪头打过来，孩子浮萍般地飘远了。上帝站在云端，叹了一口气，还是没来得及吗……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在滔天巨浪里，一叶芥子浮出了水面，颤巍巍地随波逐流。&lt;/p&gt;</content><author><name>凋寒</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">2016学习自传</title><link href="http://localhost:4000/2016/12/30/learning-report/" rel="alternate" type="text/html" title="2016学习自传" /><published>2016-12-31T06:18:10+08:00</published><updated>2016-12-31T06:18:10+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2016/12/30/learning-report</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2016/12/30/learning-report/">&lt;h2 id=&quot;课程篇&quot;&gt;课程篇&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;认知写作学&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;自己自信重塑、扭转人生的课程，认识了一大批小伙伴，最重要的是，大家都热爱写作。开始整理自己的一些技能，发现自己的短板。按时提交作业，和小伙伴们一起撸 BP，最后抱回了一只奖励……同时也是打开阅读视角的课程，而不是在自己的小圈子里茫然无措地故步自封。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;感谢。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;中国古代史&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;MOOC 。第一个自己从头到尾刷完的 mooc，最后差一丢丢几毛的分数90，TAT，从大周期的尺度来看中国的王朝。制度史、法律史、经济史、军事史……宏观视野是非常重要的。虽然有时也会有“世事浮云不过如此”、“日光之下，并无新事”的幻灭感。以及 get 到了一大批老先生的书单——且都是适合冬歇的书。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;黑客创作&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;最重要的技能是学会了搭 blog 和创作自己的电子书。两者都基于 md 和 github，github 内置了相当多的内隐模块，我想基于它构造一个好的学习习惯系统。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;大家的 Python 课&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;第一个从头到尾刷完的英文 Mooc，刷完之后感觉自己的英语听力变得更好了。喜欢这种感觉。因为学程和写作课重叠，有两三个礼拜双开两门课，崩溃……每次都卡死线提交作业，没想到自己最后竟然坚持下来了，还拿了95的高分，感动 cry 。不过后来没练了，需要进阶。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;技能篇&quot;&gt;技能篇&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Markdown！Markdown！Markdown！&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;不解释，重要的事情说三遍。每个写作者、创作者都值得拥有。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;双拼&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;感谢 Az老师的安利及小鹤的现场示范。我现在已经不会用拼音了……原来前半年我是正在学五笔的，一个小伙伴告诉我五笔重码率低，码字效率比拼音高。Az 老师听闻后直接对我说，你五笔白学了。于是弃而学双拼。嗯，没怎么背过表，直接上手用，换输入法的过渡期还算平滑。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;卡片大法&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;……写日记都用卡片了，出门不带几张卡片不舒服了，blog 界面都是卡片。但是还没构造好一套我最满意的卡片知识体系。包括线上卡片这块。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;gitbook&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;加入开智部落之后把自己每周的卡片编成了一本电子书，正在进行时的感觉，惬意。&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;​&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;书籍篇&quot;&gt;书籍篇&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;今年读了50+本，还有很多书扯了个头就放在床边等待临幸。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;《追忆》&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;《追忆》实在是我目前看过的最烧脑的文学essay ，外文作家的思辨能力+中文传统写作美感，简直是无解的组合。相比传统文学评论以语法能量和情感气势解读诗词歌赋，建立量化模型、理性分析简直是怪兽一般的存在…尤其是对李清照《金石录后序》的分析，一脸目瞪口呆… 这种，也只有外国人写得出吧&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;以及写出了致敬篇《江河：写诗的人》&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;张爱玲&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;初中读过。少不读《红楼》，少也不读张爱玲，我那时读只感觉这俩人在干啥……嗯，如今重读更能沉浸下去了，调皮地在页眉页脚说点私语。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;《唐诗杂论》《中国古代文化常识》《美的历程》&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;这几个放在一起，倒是舒服。都是惬意慢读的书。读时正是春天，江南的温度正宜，在阳台伴着草长莺飞。倒是夏天难熬，死了一握一握的草木。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;《古诗十九首》&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;不解释。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;杂篇&quot;&gt;杂篇&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;喜欢的事，没有人催你逼你，都是容易坚持的。你在喜欢的事情上多半如此，在不喜欢的事情上，那只有靠意志和计划自求多福了。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;保护内在动机。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;作品是最好的胸章。这条一定是给社恐的福利。——当然年关将近，认识的小伙伴多了，反而开始灌水。明年一定要静心寡欲。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;最想对明年的自己说，保持，争取能活成两个凋寒。最小行动：卡片！卡片！卡片！&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>凋寒</name></author><summary type="html">课程篇</summary></entry><entry><title type="html">那些人</title><link href="http://localhost:4000/2016/12/03/those-people-i-remembered/" rel="alternate" type="text/html" title="那些人" /><published>2016-12-03T23:50:00+08:00</published><updated>2016-12-03T23:50:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2016/12/03/those-people-i-remembered</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2016/12/03/those-people-i-remembered/">&lt;p&gt;## 1&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;狐狸君是同龄朋友里最聪明的。独立的思考能力，爱憎分明，经常有犀利的比喻和惊人之语，令人喷饭之于也情不自禁会心一笑。我一直很喜欢她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天她在 Q 群里，有偿拜托空闲小伙伴开某公司微博大 V 号，去公关债基亏损的人民。我怔了一下，时间过得真快。问了一下她的近况，说些勉励之语，然后默默，书也看不下去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;狐狸画画很好，曾经我们一起写小说，盗墓笔记这个坑就是她的安利杰作。我也是被她拉入腐门开始玩基三。去年我们去苏州玩儿，她送了我一张她的水彩画。在我眼里，她属于灵感 G 点型画手，一旦触发萌点/脑洞，就立刻开始爆肝。唯一的缺憾就是练习断断续续，每年的产出量少。但只要有人点拨，加上长周期的刻意练习，我的朋友里多了一位漫画家，也是完全可期的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有点可惜。有点心酸。虽然很早以前早就无数次地预演我、兰兰、狐狸的故事与结局，并试图和解接受，等到这样一个明晃晃的节点出现在自己眼前，还是有了那么一丝惊慌。好像被时光抛到了后头。又好像只有我执拗地守着梦想，一直一直走向孤途。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但她不像我。也不是我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;## 2&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;佳佳姐姐的母亲是个寡妇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;佳佳母亲我应该称之为姑姑，但我们没有血缘关系。我那重男轻女的奶奶一连生了六个儿子，不想要儿子了，就把老五和老六跟别人换来了两个女儿，其中一个就是佳佳妈妈，我的姑姑。我一直在魔都长大，对于故乡，完全是断了根的浮萍。小的时候回老家，对于佳佳家里只觉得灰暗。佳佳妈妈对我很好，我小时候聪明也长得不错，乖，不哭不闹，又难得从上海来一趟，各家长辈都好客相邀，而我只觉得是一群面生的陌生人，去一片片陌生的家。我那时原本在爷爷奶奶家，被抱到佳佳家里，爸爸妈妈都不在身边，佳佳妈妈拿了一篮子荸荠，小孩子对于棕棕黑黑的荸荠是没有好感的，他们只认识被母亲削了皮的、白白脆脆的荸荠。我并没有接。后来这荸荠我到底吃了还是没吃、怎么吃的，已经忘得一干二净。只记得荸荠应该是白色的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但似乎我在佳佳家里还觉得不适应不自在不安全，而宛转哭了，其实哭的缘由我根本记不得。她抱起我哄，后来又拿了一枚银亮亮的一元硬币放我手心里，我看着这一点反射的银光，好奇，便收住了哭音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二次见我上小学了。那个时候我还是挺喜欢回老家的。我是堂堂正正的客人，又因为我和妹妹是这辈里最小的，一帮子堂哥堂姐会带你各种地方玩，他们给你买零食比父母爽快千倍，让我十足能过几天糜烂生活。小城小，碰见的概率还是很大的。小堂哥和我们一群人路过了佳佳妈妈的水果摊儿，被塞了几个水果，堂哥喝凉茶，几毛钱，佳佳妈妈不收。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三次我应该是初中了。佳佳和佳佳妹妹都长大了。小城沿着大河开发了一个滨江公园，是夏天纳凉的好去处。堂哥堂姐他们几个不知哪里拿来了席子，我们吹着河风坐在草地上，看华灯初上。佳佳还是她妹妹在守着一个小吃摊。堂哥堂姐去她的摊子上随便拿小吃。也就是那次，我喜欢上吃地瓜茎的，稍微带辣炒，脆脆嫩嫩，好吃。堂哥堂姐还拿了螺蛳，我不会吃，唆不出来那里面一点点的肉，唆了几个之后便告放弃。摊子虽然是佳佳她们看，但名义上是佳佳妈妈的，所以我们仍旧是小辈，不用付钱……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乘凉之后，莉娅姐姐对我说，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「你看，你出来乘凉会不会带席子？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我摇头。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「这个席子是姑姑家的——是佳佳的点子，佳佳想到她们可以在这里出租席子，一次几块钱，她们一年赚了几万呢……」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我心里哇了一声，感到了佩服。佩服佳佳对商机的敏锐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后一次见佳佳，是爷爷80大寿，我看到一个化着妆的不熟悉的女孩子。她就是佳佳。她那时一个人北漂，做化妆师。正好兰兰玩 cos，也对化妆有兴趣，想学化妆当妆娘，于是就有话题攀谈。她在二环花了两千租了一个10平左右的房子，我是享乐主义者，不喜欢委屈自己，她和我解释，她一个人，不需要租太大的房子，何况二环这个价格，也就只能租到这么大的房子了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天又听到了佳佳的消息，我妈说佳佳现在很漂亮，说佳佳妈苦尽甘来，佳佳在北京有一个很有钱的男朋友，之前送了佳佳妈一个几万的手表以表敬意，佳佳妈受宠若惊云云。她点开佳佳的朋友圈给我看，我看到了一张典型的朋友圈自拍。往下翻，她种兰花，写毛笔字，抄心经，一派岁月静好。她的聪明和勤奋值得这样的生活——就算不靠男友，她在北京也自立了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;故事没有结束。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;母亲又给我讲了佳佳妈妈的事。姑姑早年丧偶，丈夫在上海做生意被杀，一个人把两个孩子拉扯大，终于孩子们一一自立了，她也想找个伴陪伴余生。大抵所遇非人，我妈去年清明回老家，在爷爷那里，听到五叔在骂姑姑，骂她蠢，甚至于骂得更难听。我妈看不过去，过去劝，“电视里90多岁的人了照样上电视找老伴，你们欺负她干什么！她日子已经过得够苦了，你们不帮她，还这样说！——你们知道她不聪明，小心点钱不要被骗去不就完了吗！”——我妈早年颇辣，如今仍有余风，想来战力不减。后来佳佳妹妹来了，哭了，孤儿寡母，一悲一愤，“你们就是欺负我妈！”我妈让她把她妈妈送回去。不知这回路的哭声，有谁能够听到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我倒是很想用迅哥儿的笔法，挑眉写写人情恶，欺寡欺弱，寡妇再嫁总是带着一股揶揄味儿，脊背上烙着“克夫”二字。但这故事我也想有个光明的尾巴，兼之毕竟自己是晚辈，议论长辈的话，还是少说，免得父母难做。我虽是95后，已经虚当了好多年的姑姑，也要给小辈们做个样子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;聪明的女孩会有应得的好生活。如果不聪明，也该勤奋。如果不勤奋，也该试试远离乡土的一亩三分地，去搏一搏自己的人生。祝佳佳好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016.12.3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;凌晨。万籁俱寂。&lt;/p&gt;</content><author><name>凋寒</name></author><summary type="html">## 1</summary></entry><entry><title type="html">数字焦虑</title><link href="http://localhost:4000/2016/11/19/anxiety-of-numbers/" rel="alternate" type="text/html" title="数字焦虑" /><published>2016-11-19T14:55:00+08:00</published><updated>2016-11-19T14:55:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2016/11/19/anxiety-of-numbers</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2016/11/19/anxiety-of-numbers/">&lt;h2 id=&quot;数字焦虑&quot;&gt;数字焦虑&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://oace90gvt.bkt.clouddn.com/Man%20Walking%20Through%20Green%20Forest%20With%20Mist.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说说我在数字方面的焦虑吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我常常打开豆瓣，反复察看我的书影音数量，尤其当末尾数到达8或9的时候，总想再读一本书或是在看一部电影，凑满一个整数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看一本书，首先关注页码，盘算着我今天读了多少页、什么时候读完它。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;觉得自己比别人看的少读得少，拼命想填满这个洞。——却忘了自己才22岁，别人比你多走了十年，他们看得多读得多是必然的，只要你有心，一样可以达到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还曾经有一段时间觉得自己花了太多时间在网络社交上，使用 rescue time 之类的时间管理软件监控自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是个知识焦虑的时代，人人以无知为耻。这是个时间焦虑的时代，人人以空虚为耻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你眼前有一条路，带你走入了丰沛树林。走着走着，大道变小径，最终小径也若隐若现，此时，周围又泛起了迷雾，你听到的一切声音都是悠远的。你越走越偏离，越走越找不到出路。你只能坐下，等寒冷的迷雾散去，拨开浓密树林，依凭日光辨别方向。要等迷雾散去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么我就将问自己一个问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——你什么时候不焦虑？或者说，到达什么地步，你才觉得自己有底气？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;书影音的数量超过五百。（今天刚刚凑到）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;已读数量超过300。（还差65本）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;已看数量超过300。（还差29部）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问题在哪里？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——问题在我以数量来代替输出。我在用数字取悦自己，而没有正视一件事——让自己不焦虑的真正源头在于输出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你每年买两本书就已经超过了国内的大多数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你每年读两本书也已经超过了国内的大多数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但致力于此道的每个人都不无鄙夷地认为，每年读两本书和每年不读书的人基本处于同一道路。问题来了，多少才够脱离开你自以为的普罗大众？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小王子告别他的玫瑰游览群星，在一个星星上遇见了一个只会用数字代表所有事的实业家。小的时候我以为那是影射成绩、金钱，错了，每个地方都各有各的数字，各有各的泥沼——比方你的读书数，比方你的里程数……比方一切的一切。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李清照写《金石录后序》，就是一个人逐渐被物所奴役的过程。它可以堂而皇之地冠之以「兴趣」「癖好」「藏品」，然而走到最后，依然成为了数字的堆叠。宇文所安精准而刻骨地写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;藏品露出了它丑陋的一面，不再是知识和欢乐的积聚，而成了一堆奴役它们主人的物件。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;自从发觉阅读并不能比开锁更高尚之后，我轻松多了。想读流行小说就读流行小说，说到底是在消遣，何必就自觉阅读高人一等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我觉得以前的自己很有意思，喜欢读书，完全是无害式的阅读，非常天真，看看爱情故事，并不觉得要去扩宽眼界、提高文笔之类，纯粹是日常太无聊，阅读是项很安静的消遣，可以让我在两三个小时里全然不理外物。——是不是所有的兴趣都将走向功利？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种不甘落于人后在自己身后不断鞭策着自己，焦虑是入戏的阻碍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嘉文说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;互联网的知识创业生态下，有两个物种：&lt;/p&gt;

  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;知识逐利者，以收割焦虑感和功利心为生。&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;知识创造者，在时间源头创造高保真度的知识，布道隽永的智慧。&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;而路意老师也写道：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;与其说这是一个“创造知识并让知识变现‘的时代，不如说这是一个”营造知识恐慌感并以此围猎“的时代。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;在这个互联网知识变现的时代，一方面是知识被以另一种面目抬上供需关系，另一方面，对知识的焦虑、渴望，以前所未有的样子席卷着所有人。换而言之，在这样的关系下，你能获得什么知识，&lt;strong&gt;不是由你自己决定的&lt;/strong&gt;，而是那些提供知识的人。——你真正喜欢什么，想知道什么，最后都需要你自己翻身去找。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;昨天我写下了我个人情绪的不自信带去了行文中的不自信，今天讲述的同样，我个人情绪的焦虑将带来作品的焦虑。我希望自己平和而舒展，那样我才能够放开想象的缰绳，肆意畅想着什么。没有解决焦虑之前，你的注意力都在解决焦虑这件事情上了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，写吧。&lt;/p&gt;</content><author><name>凋寒</name></author><summary type="html">数字焦虑</summary></entry><entry><title type="html">片羽集</title><link href="http://localhost:4000/2016/11/19/feathers-of-words/" rel="alternate" type="text/html" title="片羽集" /><published>2016-11-19T14:55:00+08:00</published><updated>2016-11-19T14:55:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2016/11/19/feathers-of-words</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2016/11/19/feathers-of-words/">&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;2016.3.8&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;惊蛰后三日，大风卷霰雨纷飞，沾发犹似露痕湿。兴之起意，往游辰山。梅花渐去，樱花正盛。风信、郁金、洋水仙、堇花，百二十种，鲜然如少女之春服，皆可爱也。有山因其矿藏，已去一半，名曰矿坑。小径下探，俯仰旷然。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其山北色青，白练如飞，瀑击雾溅。其山左色赭，荒草霜苔，蔓附其上。山右色苍，山势峭然，夺人一睐。五色相间，可以愉目，飞流之声，可以愉音。盘桓而下，浮桥卧波。前行四十丈，蛇行曲折，探幽穴也。唯小灯之微光，寂然无人，水滴之声振也。乃坐而听之，暂避西风之寒杀。悠然无价，吾亦自适。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;见微光，雷声崩催，山腹怒震。及豁然开朗，暴雨滂沱，罡风摧卷，砭人肌骨，风骤雨横，天地苍茫，道路难行。逆风前行，鞋裳皆湿，及目所见，耳之为听，无尽雨击万叶声声不止息，不歇漪碎同心圆圆皆涟错。寻一亭蔽此身，无所聊赖，竟自戚戚，恨温候之无常，悔气报之不预。及雨稍歇，返而归家。游兴皆失，略为此记。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;2016.5.8&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;楝花打着旋儿落下，终于知道楝花是什么香味了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;楝花难采，蹦着跳起来，抓住了枝叶，一朵没采到，反而抖落了满头香花。指尖好不容易抓到了一簇，花瓣却在抖杀中落了一半。楝花瓣细碎，落下时五片小瓣犹如扇叶，让这一团粉紫打着旋儿堕下。花香近丁香，但要凑近了细嗅。筒状的酽紫花心犹如喇叭，喇叭口中漏出了一圈鹅黄花药，正中一点雌蕊。未放时的花骨朵就像浑圆的紫色杨桃，三朵聚成一束，数十束聚成一簇，一簇一簇，哄哄然藏在新绿的枝桠下，让人在不经意间，抬头与之相期。不在意的人记不住，记住的人，就再也难以忘怀。此时就像刚怀春却仍不知诱惑与魅力为何物的少女，笼着幽香走过了街角，过客回头，看着浅紫绉纱裙，就着余香品韵，却始终错过了相遇与相知。就此怅然若失，轻吟一句风近楝花远，在纷纷而下、打着旋儿萎落的花瓣与梧桐绿影中，渐行渐远。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;采来的一小簇楝花放在桌上，花香一阵一阵，若近若远着飘来，透入脑中。倘若在夜色里，应当更美丽罢。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;2016.5.20&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;就着书沉沉睡去的夜，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;枝叶叠沓着雨声不歇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唯有梦悠悠不曾断灭，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我流连着毋复醒绝。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;2016.6.2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;头疼，吃了头疼药之后默默靠在床头等药效。不知在某一个时间起，外用的那些活络膏和驱风油已经失去了疗效。直立行走以来，人类把最脆弱的关防设在了颈椎。每次我于文字之间抬起头来，转动脆弱的关防，就如久失保养的锈件，从机械的核心里传来咔嗒咔嗒的涩声。进化真是太不友好了，让沉重的头颅巍巍立在一支精巧的矛杖上，承受着引力不能承受之重。人类能露出肚子仰面朝天躺着大概是上天送来的礼物。在那个时候颈椎或许松了一口气，静静享受着没有重力压迫的时刻。可是头疼仍旧是诅咒，是思考的癌。针对头疼的治疗是伤敌一千自损八百。它让我的思考慢慢慢慢转弱了下来，情不自禁闭上沉沉的眼，陷入到抵御痛苦中去。药医治了疼痛，却夺走了共情的能力。我无力逞着思绪刻薄什么。渐渐滑入听天由命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是不甘心啊……我枕下流走的时间。不想成为虚度时间的废物，不想成为工业文明里不合格的螺钉。疼。辗转。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;感觉我的大脑如同吸了水饱胀起来的豆，奔涌着呼啸着想要突破那一层颅骨，撑起压力攻击着它。最终，它裂了开来，挤出的脑组织贪婪着占有无法存活的空间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的头皮被撑了起来，脆弱的颈椎上立着一个更大的头颅，肆无忌惮的组织。我拥有了新的命门。就像行走着的思考怪物。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;2016.6.28&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;每次与出去吃美食和赖在床上的斗争实在消耗了自己太多的意志力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今日的天气一忽儿晴，一忽儿雨。电光倏然一曜，随后雷声攻来。滂沱之雨在一鼓作气的行军声中，带着呼啸般的气势决绝着。大雨打在车顶、路面、叶子顶上，击弹起来被撞到四分五裂，于是透过雨幕看，只觉得处处都笼上了一层雨烟。在这狂乱决然的雨烟中，太阳执拗地挥开浮云，广耀着大地，路沿积起的水洼倒着它的影，被雨点一片一片击碎，光与涟交加，带着些虚晃的意味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雨止了，我起身付账。路湿泞着不好走。叶子承接着雨水，到底承不住，水珠顺着叶纹滑落，一滴滴珍珠陆离划过虚空，掉在下一片叶子上、再落、再聚、再飘零，打在我的发间，抬手一摸，一瞬的空白，只在恍惚中察觉到了湿意，木然走在天阴下的树阴里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;坐在落地窗边读了一会儿书，把湿了的凉鞋脱在脚边。太阳又从阴沉中透了一面。但没过多久，又是一阵大雨，打在玻璃窗上，打在屋顶上。图书馆里埋头看书的人纷纷被雷雨声惊起，面面相觑着有种恍如隔世之感。我支着颐从一种不甚雅观的姿态侧望着玻璃窗上如流星坠下的水线、不绝如缕。在这样不冷不热的天气里，图书馆未开空调，到底闷了些。推着婴儿车举着伞的母亲、用练习册挡在头顶飞奔的中学生、路旁停着的车……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等雨止了，剩下小水珠被水的张力困在玻璃上，大水珠滚落下来，吞并着这些小流，清理出了一道道痕迹。在天光的点染下，纷缀的水珠就如同一张宽大的水晶帘。水晶帘影下，是随水而去的一声声叹息。水晶帘影下，是埋首追思的一片片流年。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;2016.11.5&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;我带着满身的别离与哀愁而来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的风衣还带着别离。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;2016.11.12&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;月被捂住，从云的指缝里，漏出一点光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大地收集落叶 。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;河水珍藏余晖。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;2016.12.4&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;梧桐叶落下，会有沉沉的一声，行人踏上，也会有声音，叶子背面朝下，会优雅地打着旋儿落下。阳光透过黄叶稀疏的梧桐里，灿灿然，然而夏天时，是那么浓密绿匝，仿佛是为行人挡去了酷暑的灼日，浓浓地吸收阳光攫取养分，到冬日寒风里，再把太阳暖融融地还给大家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;汽车驶过，几声擦过梧桐的声音，随后车尾卷来一阵梧桐叶风，追逐着，嗔怪着，相送着。送过时间，送过一年秋天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;2016.12.5&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;晚上八点半，天空低垂着一缕红色钩月。今天初七。&lt;/p&gt;</content><author><name>凋寒</name></author><summary type="html">2016.3.8</summary></entry><entry><title type="html">修辞：与君同是伤心人</title><link href="http://localhost:4000/essay/2016/11/19/sense-of-figure/" rel="alternate" type="text/html" title="修辞：与君同是伤心人" /><published>2016-11-19T14:55:00+08:00</published><updated>2016-11-19T14:55:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/essay/2016/11/19/sense-of-figure</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/essay/2016/11/19/sense-of-figure/">&lt;p&gt;### 修辞：与君同是伤心人&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.doubanio.com/lpic/s26543635.jpg&quot; alt=&quot;修辞感觉&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一直在想，只用一句话，怎样与修辞交心？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一流如张爱玲、鲁迅，他们似乎毫不费力、信手拈来，美妙动人之辞句便从钢笔尖儿，顺着毛糙的纸面，勾连着，汩汩流出来，呼啸着奔涌着，带着一种叫做“文气”的东西，击中了纸面外捧着书的人，读出了百年后一个一个不约而同的心事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;倘若世界毁灭，每个学科都只能留下一句话，物理是一切由原子组成，社会科学是双盲实验，语言学是人类靠隐喻认识世界，——那么修辞则是，修辞以立其感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;创造感觉，发现认识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;语言向来不是孤立的。我们以为，人类在一个沟沟壑壑的大脑里，思绪走了九万八千里，摇摇又摆摆，孤身走上歧路、踏过独木桥、拐入羊肠曲径，寻寻觅觅，终汇入一条万无一失的阳关大道——凭亿兆后人在此驰骋生发，向太阳无尽奔跑。语言落下，为思想盖上钤印，尘埃落定。不，不是这样的。我们把一切想得太完美了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;思想没有尽处，用语言以思考——语言乃思想本身。我思，故我在；我说，故我思。和朋友热火朝天谈天说地，想法会更多。思想从来没说过自己是完美的。进化从来没说过自己是完美的。或有丰硕的奇迹，那是一路上自然造化的馈赏。那是一条归途，没有目的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「嘿，你在吗？说话呀！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「嗯，我在。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「……」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我一直在。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有语言，让你明白思考了些什么。那是一个永远前进的时态。前进，直到死亡，直到毁灭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而修辞，是语言的思考方式。日出江花红胜火，春来江水绿如蓝，你用火与蓝来思考江边的花、春潮的江水。上善若水，你用水来思考善。半壕春水一城花，烟雨暗千家，半与一，烟雨笼罩下，千家暗淡。思君令人老，岁月忽已晚，我用岁月来思念，当我思念你的时候，岁月忽然纷纷过去了那么多，而我，因之思念，已垂垂老矣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;好修辞，能够复现感觉。回忆会渐渐斑驳，一如容颜老去。感觉却是最容易腐坏，容不得保鲜，下一刻永远与上一刻不一样，或更醇厚，或已酸变。人类在记忆长空中试图抓住流水，即使徒劳，也想试一试。人类总是坚韧的，他们不放弃，便有了洋洋文辞，灿灿诗句。未曾老去斑驳的容颜镌刻在了泛黄的诗句里，记忆里的一颦一笑，折下一枝梅花，斜斜倚着墙，钗头的凤凰将飞欲飞，还有千年以后的伤心人，与自己感怀同样的哀伤。红颜易老。红颜未老。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「嘿，你在吗？说话呀！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「嗯，我在。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「……」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我一直在。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「天涯明月共此时。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「伤心同是断肠人。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那杯千年的浊酒温了又温。从麻纸，到宣纸，道林纸，电子纸……时光漫长无尽，而弹指一瞬。我与修辞交心，毋宁说是与人交心。与君同是伤心人，你我，从来不是一个人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-–&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那时，要交出一篇《修辞感觉》或《修辞认识》的读后感，我在图书馆的阳光里，只读到了120多页，苦着脸，绞尽脑汁。我向来是个跳脱不着调儿的人，却想悬崖勒马，好好写出一篇读后感，努力憋出了这篇读后。回过头，给自己打评价，只能说，小聪明，小文采。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在，我终于读完了《修辞感觉》，啃的时候觉得佐藤是个典型的中年日本文学教授，一丝不苟又不苟言笑，带着精细的镊子，眼眶里镜片折出了日式柔光，带着皱纹的手，用镊子一点一点拨弄文字。很多修辞手法就生根在日常语言里，甚至于是对日常生活的模仿和再现。我们的耳朵就在修辞中培养语感。谁都不应当拒绝修辞、惧怕修辞。修辞不应当是标本，固定为“生动形象地写出了 XXXX”的答题范式，随着成长“哐当”一声封存在灰暗里。它闪闪发光，眼里有慧黠，眼里有世间万物。&lt;/p&gt;</content><author><name>凋寒</name></author><summary type="html">### 修辞：与君同是伤心人</summary></entry><entry><title type="html">译诗与文：立冬</title><link href="http://localhost:4000/2016/11/02/exercise-for-winter/" rel="alternate" type="text/html" title="译诗与文：立冬" /><published>2016-11-02T00:00:00+08:00</published><updated>2016-11-02T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2016/11/02/exercise-for-winter</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2016/11/02/exercise-for-winter/">&lt;h2 id=&quot;译诗与文立冬&quot;&gt;译诗与文：立冬&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;孟浩然宿业师山房待丁大不至&quot;&gt;孟浩然宿业师山房待丁大不至&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;夕阳走过了西岭，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;山静默，目送他的背影&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;松月凉了，愈静&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;风泉渐渐，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;透了一面清景&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;归家的樵人从柴扉前走过&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;暮烟中的归鸟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;栖卧在枝桠里&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;安定&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;朋友啊&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与你相约的夜&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有琴声&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;走过了萝径&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;李白子夜吴歌&quot;&gt;李白子夜吴歌&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;长安的天边&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;挂着一片明月&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;整个世界的天边&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;都挂着同样的一片月&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;万家万户，制起了冬衣&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;捣衣声传遍长安&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;秋风啊，吹不尽&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;寄往玉关的思念&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何日平定胡虏&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;良人归来、罢远征……&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;王子猷雪夜访戴&quot;&gt;王子猷雪夜访戴&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;从前有个少年，他住在山阴。夜里，忽然下起了大雪。雪片擦过窗纸，一片沙沙的声响。雪声惊扰了清梦，他打开房门，酌起了一壶酒。四望皎然，而他与漫天大雪独酌。拂衣起身，他咏起了左思的《招隐》。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;石泉漱琼瑶，纤鳞或浮沉。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;非必丝与竹，山水有清音。&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;何事待啸歌，灌木自悲吟。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;诗句涌出，记忆中的知交渐渐随着雪飞而飘入心头。他想起了戴安道。他住在剡县。几百年后，有个爱喝酒的谪仙人，做了一个梦，写下了「我欲因之梦吴越，一夜飞度镜湖月。湖月照我影，送我至剡溪。」——而好友戴安道，就住在这个地方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他想念极了。想念过去的时光。——在这个雪夜，我十分期待朋友的相伴，安道是否也在对着满天大雪，想着我的到来？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他立刻就坐小舟去访问安道。没有什么缘由。就是下雪了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一夜。当他到达安道门前，天空一片雾蒙蒙的白。世界将从沉睡中苏醒，熙熙攘攘，利来利往。他到了门前，看了一眼，转身命舟子摇橹回去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——你到了戴安道门前，为什么半途而废？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他答，&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;”吾本乘兴而行，兴尽而返，何必见戴？“&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这一夜的大雪，这一夜的清景，这一夜的想念。水声拍打行舟，我叩舷而歌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这兴是兴趣，这兴是动机。乘兴而行，兴尽而返，至于见不见戴这个结果，都已经不那么重要了。一叶小舟停在渡口，你是否被兴所引，而登古渡、上兰舟？——舟行水上，天光云影里，我们的歌声越过波纹，飘过芦花，荡漾在两岸青青里，向远方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://oace90gvt.bkt.clouddn.com/%E9%9B%AA%E5%A4%9C%E8%AE%BF%E6%88%B4.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;算是把最近的翻译练习挑选自己满意的部分，做一个小小总结。至于为什么选择翻译，纯属高兴，没什么额外的意义。奉送渣诗一首，同样是练习。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;附灯夜路三首&quot;&gt;附：灯夜路三首&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;其一&quot;&gt;其一&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;灯是路的夜&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孜孜不倦的苦热&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;飞蛾追逐着献祭&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为心中的明月&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;其二&quot;&gt;其二 &lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;夜，是灯的路&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;星光如蝉声渐起&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;水光荡漾天空&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;银河在做梦&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;其三&quot;&gt;其三 &lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;路，是夜的灯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人已远&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他隐隐知觉：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黑夜里不至迷路&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——就走在路上&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;等到行杖声催起晓行&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;星光熄灭&lt;/p&gt;</content><author><name>凋寒</name></author><summary type="html">译诗与文：立冬</summary></entry><entry><title type="html">病中琐记 · 起</title><link href="http://localhost:4000/2016/10/28/illness-and-cicy/" rel="alternate" type="text/html" title="病中琐记 · 起" /><published>2016-10-29T03:07:47+08:00</published><updated>2016-10-29T03:07:47+08:00</updated><id>http://localhost:4000/2016/10/28/illness-and-cicy</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2016/10/28/illness-and-cicy/">&lt;h2 id=&quot;病中琐记--起&quot;&gt;病中琐记 · 起&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;风雨欲来&quot;&gt;风雨欲来&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我仍旧无法相信，那个礼拜一的早晨，我还在慢腾腾地煎蛋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;礼拜天早上，母上大人发觉 C 君状态不好，火速和妹妹一起送 C 君去宠物医院。其实 C 君的不适早有预兆——礼拜六深夜，我关了电脑下床，准备洗洗睡了。打开房门，室内的光顺着那一角透过去，映出了一个毛茸茸的佝偻背影。我打开房门放她进来，她也不跳我床贪我的被子了，只是忧郁地蹲着，一双无害的大眼睛，将泣未泣地看着我。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「昨天你吐在我床上了哦，不好让你再睡了……怎么了？」我摸着她。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我察觉了她的不适，于是给她量了体温，手法不对，没量出什么名堂。帮她揉揉肚子，似乎她有一些腹痛。奈何我不是专业医生，只能把她的小窝挪到我房间，让她睡一夜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她夜里睡得并不好，时不时哼哼。我也睡得并不好。早上母上大人一早来我房间看 C 君，我与她说了昨晚 C 君的状态，母上大人把 C 君从窝里捞出来，带她去遛遛，我则继续补觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;醒来，连日的阴雨微微露出了一点笑颜，但晴光转瞬即逝。家里空荡荡的。母上，妹妹，C 君，都不在了。我随意倚在沙发上，骤然，左胸一阵痛。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;为-c-君&quot;&gt;为 C 君&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;C 君病危，医生开了病危通知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C 君的毛软软的，就像一蓬棕红色的棉花，手指顺着毛毛穿插进去，指纹下，是她远比人类温暖的温度。C 君最喜欢腻着我，大约我是她最大的陪睡对象。平常，我一唤她，她毫无迟疑立刻跳下睡卧的沙发，伫在我的脚畔，仰着脸，侧着头，黑而圆的眼睛，极认真地注视你。那双眼里有她世界的一切，而她的一切，就在她倒映着的眼眸里。如此真挚，如此纯粹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类情感的联结，其实相当简单。在她很小的时候，给了她一个名字，带回了一个家。给她一个公民的身份，交织在彼此的命运里。喜与怒，哀与乐。坦诚关系的生发，一开始，便是不计回报的。陪伴，已是最大的馈赠。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那个初夏，我和妹妹一起坐在出租车里，她的怀抱里是一只牛奶纸箱。纸箱里垫了一层尿片，她像只小老鼠，窝成团子。车窗外，高架桥车流不息，斜阳穿过高架桥，探进车窗里的小生命，一如两个黑黑圆圆的脑袋，凑在一起，目光探看着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「取什么名字啊？」
「正好夕阳，就叫夕夕吧，英文叫 Cicy。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为 C 君。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;感应&quot;&gt;感应&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;心有灵犀和心灵感应，我向来持中立，但鼓励，觉得比人与人之间全然独立、或血缘与血缘之间的被动粘滞，要浪漫得多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;母上大人曾吐槽，每次我晚睡，她就睡不好，我早睡，她也会睡得很好。她说，这就是母女之间的心灵感应。——我暗暗在心底无神论，却也仍感受到了那种超出血缘的浪漫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在那个一切开始之前的早上，晴光将逝，我按着胸口，顺理成章地想到 C 君。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下午，给母上去电话，母上答：C 君病危，很严重，胰腺炎和肠胃炎，医生开了病危通知。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在外，几度欲落泪。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://upload-images.jianshu.io/upload_images/2013519-68f971e201ef5e90.jpeg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240&quot; alt=&quot;C 君&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>凋寒</name></author><summary type="html">病中琐记 · 起</summary></entry></feed>